\documentclass[12pt]{cours}
\usepackage{pifont}

\usepackage[french]{algorithm2e}

% http://latexcolor.com/
\definecolor{junglegreen}{rgb}{0.16, 0.67, 0.53}

\usepackage{listings}
\lstset{
  language=Python,
  showstringspaces=false,
  formfeed=\newpage,
  tabsize=4,
  keywordstyle=\color{junglegreen}\bfseries,
  commentstyle=\itshape,
  basicstyle=\ttfamily,
  morekeywords={models, lambda, forms}
}


\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usetikzlibrary{arrows}
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]

\newcommand{\fleche}[1]{\setlength{\unitlength}{5mm}
\begin{picture}(4,3)
\qbezier(0.169,0.136)(1.90,1.6)(3.66,0.136)
\put(1.4,1.4){$#1$}
\put(3.66,0.136){\line(-1,4){0.2}}
\put(3.66,0.136){\line(-1,0){0.7}}
\end{picture}}



\begin{document}

\titre{Compléments sur les suites}

\partie{Sommes de termes consécutifs}
\spartie{Sommes de termes consécutifs d'une suite arithmétique}

\begin{remarques}
Pour rappel :

\ding{235}
($u_n$) est {\bf arithmétique} s'il existe un nombre $r$ tel que, pour tout $n\in\N$ :
\encpoint{$u_{n+1}=u_n+r$ }

%\centerline{$u_0\fleche{+r}u_1\fleche{+r}u_2\fleche{+r}\dots\fleche{+r}u_n\fleche{+r}
%u_{n+1}\fleche{+r}\dots$}

\ding{235} Dans ce cas, il y a une formule explicite : \encpoint{$u_n=u_0+nr$}
\end{remarques}



\begin{propriete}
Pour tout $n\in\N^*$, \rouge{\enc{$1+2+3+\dots+n=\dfrac{n(n+1)}{2}$}}
\end{propriete}


\begin{demonstrationremarquable}
Soit $S=1+2+3+\dots+n$.

Alors :
$$\begin{array}{rccccccccccccccc}
S=&1&+&2&+&\dots&+&p&+&\dots&+&n-1&+&n\\
S=&n&+&n-1&+&\dots&+&n-p+1&+&\dots&+&2&+&1\\\hline
2S=&n+1&+&n+1&+&\dots
&+&n+1&+&\dots
&+&n+1&+&n+1
\end{array}$$

Chaque terme de la somme $2S$ s'écrit
$n+1$ et la somme comporte $n$ termes donc $2S=n \times  (n+1)$, d'où la formule.
\end{demonstrationremarquable}

\smallskip

\begin{exemple}
$1+2+3+\dots+100=\dfrac{100 \times101}{2}=5050$.
\end{exemple}


%\begin{propriete}
%Soit ($u_n$) une suite arithmétique.
%
%Alors, pour tout $n\in\N^*$, \rouge{\enc{$u_0+u_1+u_2+\dots+u_n =(n+1).\dfrac{u_0+u_n}{2}$}}
%\end{propriete}

%Soit $S$ la somme $u_0+u_1+\dots+u_n$ où $(u_n)$ est une suite arithmétique de
%raison $r$ ($S$ est la somme des $n+1$ premiers termes).
%
%On a alors :
%$$\begin{array}{rccccccccccccccc}
%S=&u_0&+&u_1&+&\dots&+&u_p&+&\dots&+&u_{n-1}&+&u_n\\
%=&u_n&+&u_{n-1}&+&\dots&+&u_{n-p}&+&\dots&+&u_1&+&u_0\\\hline
%2S=&(u_0+u_n)&+&(u_1+u_{n-1})&+&\dots
%&+&(u_p+u_{n-p})&+&\dots
%&+&(u_{n-1}+u_1)&+&(u_n+u_0)
%\end{array}$$
%
%Chaque terme de la somme $2S$ s'écrit
%$u_p+u_{n-p}$ qui s'écrit aussi $u_0+pr+u_0+(n-p)r=u_0+u_0+nr=u_0+u_n$. On en
%déduit que $2S=(n+1)\times(u_0+u_n)$ (il y a $(n+1)$ termes) donc que
%
%\smallskip
%\enc{$S=(n+1) \times \dfrac{u_0+u_n}{2}$}

%On retiendra que dans une telle somme, on peut remplacer chaque terme par la
%moyenne du premier et du dernier terme.


\begin{remarque}
Grâce à cette propriéte, il est possible de calculer une somme de termes consécutifs d'une suite arithmétique.
\end{remarque}


\begin{exemple}
Soit ($u_n$) arithmétique de premier terme $u_0=5$ et de raison
$r=3$.

Calculer la somme $u_0+u_1+u_2+\dots+u_{100}$.

\underline{Réponse :}

\begin{align*}
u_0+u_1+u_2+\dots+u_{100} 
&= 
u_0+(u_0+r)+(u_0+2r)+\dots+(u_{0}+100r)
\\
&=
101 u_0 + r \times (1+2+\dots+100)
\\
&=
101 u_0 + r \times \dfrac{100 \times 101}{2}
\\
&=
101 u_0 + 5050 r
=
101 \times 5+5050 \times 3
=
15655.
\end{align*}

\end{exemple} 



\begin{exemple}
Soit ($u_n$) une suite arithmétique de premier terme $u_2=10$ et de raison
$r=-1$. Calculer la somme des vingt premiers termes de cette suite.

\underline{Réponse :}
\begin{align*}
u_2+u_3+u_4+\dots+u_{21} 
&= 
u_2+(u_2+r)+(u_2+2r)+\dots+(u_{2}+19r)
\\
&=
20 u_2 + r \times (1+2+\dots+19)
\\
&=
20 u_2 + r \times \dfrac{19 \times 20}{2}
\\
&=
20 u_2 + 190 r
=
20 \times 10+190 \times (-1)
=
10.
\end{align*}
\end{exemple} 

%\begin{remarque}
%Dans la liste d'entiers consécutifs $p$, $p+1$, ..., $n$ il y a
%$n-p+1$ entiers.
%\end{remarque}







\spartie{Sommes de termes consécutifs d'une suite géométrique}

\begin{remarques}
Pour rappel :

\ding{235}
($u_n$) est {\bf géométrique} s'il existe un nombre $q$ tel que, pour tout $n\in\N$ :
\encpoint{$u_{n+1}=q \times u_n$ }

%\centerline{$u_0\fleche{+r}u_1\fleche{+r}u_2\fleche{+r}\dots\fleche{+r}u_n\fleche{+r}
%u_{n+1}\fleche{+r}\dots$}

\ding{235} Dans ce cas, il y a une formule explicite : \encpoint{$u_n=q^n \times u_0$}
\end{remarques}



\begin{propriete}
Soit $q$ un réel différent de 1. 

Alors, pour tout $n\in\N$, \rouge{\enc{$1+q+q^2+q^3+\dots+q^n=\dfrac{1-q^{n+1}}{1-q}$}}
\end{propriete}

\begin{remarques}
\ding{235} pour $q=1$, nous avons  $1+q+q^2+q^3+\dots+q^n= 1+1+1+\dots+1 = (n+1) \times 1 =n+1$ ;

\ding{235} la formule n'est pas applicable quand $q=1$ (division par zéro\dots).
\end{remarques}


\begin{demonstrationremarquable}
Soit $S=1+q+q^2+q^3+\dots+q^n$ avec $q\neq 1$.

Alors :
$$\begin{array}{rccccccccccccc}
S=&1&+&q&+&q^2&+&\dots&+&q^{n-1}&+&q^n\\
qS=&&&q&+&q^2&+&\dots&+&q^{n-1}&+&q^n&+&q^{n+1}\\\hline
S-qS=&1&+&0&+&0&+&\dots&+&0&+&0
&+&(-q^{n+1})
\end{array}$$

donc $(1-q)S=1-q^{n+1}$. 

Comme $q\neq 1$, nous avons $1-q\neq 0$ et il suffit de diviser l'égalité précédente par $1-q$ pour trouver $S$.

%Il y a alors deux cas :
%
%\begin{itemize}
%\item Si $q=1$ alors $S=n+1$.
%\item Si $q\neq1$ alors il suffit de diviser par $1-q$.
%\end{itemize}
\end{demonstrationremarquable}

\begin{remarque}
$n+1$ est le nombre de termes dans la somme.
\end{remarque}

\begin{exemple}
Calculer $1+3+9+27+\dots+531441$.

\underline{Réponse :} en cherchant \og à tâtons \fg, nous trouvons que $531441 = 3^{12}$
(une fonction vue en classe de Terminale permettrait de trouver ce nombre rapidement\dots).

Donc 
$
1+3+9+27+\dots+531441
=
1+3+3^2+3^3+\dots+3^{12}
=
\dfrac{1-3^{12+1}}{1-3}
=
797161
$.
\end{exemple}


\begin{remarque}
Grâce à cette propriété, il est possible de calculer une somme de termes consécutifs d'une suite géométrique.
\end{remarque}


\begin{exemple}
Soit ($u_n$) une suite géométrique de premier terme $u_0=5$ et de raison
$q=3$.

Calculer la somme $u_0+u_1+u_2+\dots+u_{10}$.

\underline{Réponse :}
\begin{align*}
u_0+u_1+u_2+\dots+u_{10} 
&= 
u_0+q\,u_0+q^2\,u_0+\dots+q^{10}\,u_{0}
\\
&=
u_0 \left(1+q+q^2+q^3+\dots+q^{10}\right)
=
u_0 \times \dfrac{1-q^{11}}{1-q}
\\
&=
5 \times \dfrac{1-3^{11}}{1-3}
=
442865.
\end{align*}

\end{exemple} 



%\sspartie{Sommes de termes de suites géométriques}
%Soit $(u_n)$ une suite géométrique de premier terme $u_0$ et de raison $q$ et
%$S=u_0+u_1+u_2+\dots+u_n$.
%
% Alors
%$S=u_0+qu_0+q^2u_0+\dots+q^nu_0=u_0(1+q+q^2+\dots+q^n)$ d'où, si $q\neq1$ :
%
%\smallskip
%\enc{$S=u_0+u_1+u_2+\dots+u_n=u_0
%\times\dfrac{1-q^{n+1}}{1-q}$}
%
%\smallskip
%(là encore, $n+1$ est le nombre de termes dans cette somme)






\partie{Variations d'une suite}
\spartie{Suites monotones}

\begin{definitions}
Soit $n_0$ un entier. La suite ($u_n$) est :

\begin{itemize}
\item \rouge{croissante} (resp. strictement croissante) à partir de $n_0$ si et seulement si pour tout $n\ge n_0$, on a $u_{n+1}\ge u_n$ (resp. $u_{n+1}> u_n$) 
\item \rouge{décroissante} (resp. strictement décroissante) à partir de $n_0$ si et seulement si pour tout $n\ge n_0$, on a $u_{n+1}\le u_n$ (resp. $u_{n+1}< u_n$) 
\item \rouge{constante} à partir de $n_0$ si et seulement si pour tout $n\ge n_0$, on a 
$u_{n+1}=u_n$
\end{itemize}


Une suite \rouge{monotone} est soit croissante, soit décroissante (strictement monotone si elle est strictement croisante ou strictement décroissante).
\end{definitions}



\begin{exemple}
Soit $(u_n)$  définie par $u_n=n^2-5n$ pour $n\ge0$. 

Un tableau de valeurs donne :
\[
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
n &0 &1 &2 &3 &4 &5 &6 &7 &8 & 9& 10 &11 &12
\\\hline
u_n &0 &-4 &-6 &-6 &-4 &0 &6 & 14 &24& 36& 50& 66 &84
\end{array}
\]

Il semblerait que $(u_n)$ soit croissante à partir du rang $n=2$ (et strictement croissante à partir du rang $n=3$).

Nous verrons dans la suite deux preuves de cette conjecture.
\end{exemple}




\spartie{\'Etude des variations}
Nous disposons de trois techniques, à utiliser suivant la suite que l'on étudie.

\sspartie{Signe de $\boldsymbol{u_{n+1}-u_n}$}
Il suffit d'étudier le signe de $u_{n+1} - u_n$. En effet :

\begin{itemize}
\item $(u_n)$ est croissante à partir de $n_0$ si et seulement si pour tout $n\ge n_0$, $u_{n+1}- u_n\ge0$ ;
\item $(u_n)$ est décroissante à partir de $n_0$ si et seulement si pour tout $n\ge n_0$, $u_{n+1} - u_n\le0$.
\end{itemize}


\begin{exemple}[6]
\'Etudier les variations de la suite $(u_n)$  définie par $u_n=n^2-5n$ pour $n\ge0$.

\underline{Réponse :}
$$u_{n+1}- u_n = (n+1)^2-5(n+1) - (n^2-5n) = 2n-4$$
donc 
$$u_{n+1}- u_n \ge 0 \ssi 2n-4\ge0\ssi n\ge2$$

La suite $(u_n)$ est donc bien croissante à partir du rang $n=2$.
\end{exemple}

\sspartie{Comparaison de $\boldsymbol{\dfrac{u_{n+1}}{u_n}}$ avec 1}

\underline{Dans le cas où tous les termes de la suite sont strictement positifs}, il est possible de calculer 
$\dfrac{u_{n+1}}{u_{n}}$ et de comparer le résultat à 1.

En effet, pour les suites à termes strictement positifs,
$u_{n+1} \ge u_{n} \ssi \dfrac{u_{n+1}}{u_{n}} \ge \dfrac{u_{n}}{u_{n}}
\ssi \dfrac{u_{n+1}}{\strut u_{n}} \ge 1$.

Notez bien que l'inégalité ne change pas de sens quand je divise par $u_n$ car $u_n>0$ (et que je peux faire cette division car $u_n\neq 0$).


\begin{remarque}
Cette technique s'applique bien aux suites comportant des puissances.
\end{remarque}


\begin{exemple}

\'Etudier les variations de la suite $(u_n)$  définie par $u_n=n^2-5n$ pour $n\ge0$.


\underline{Réponse :}

Si $u_n=\dfrac{2^n}{n}$ pour $n\ge 1$ alors $u_n$ reste positif
et 

\[
\dfrac{u_{n+1}}{u_{n}} =
\dfrac{\frac{2^{n+1}}{n+1}}{\frac{2^n}{n}} =
\dfrac{2^{n+1}}{n+1} \times \dfrac{n}{2^n} =
\dfrac{2^{n+1}}{2^n} \times \dfrac{n}{n+1} =
\dfrac{2n}{n+1}
\]
donc 
\[
\dfrac{u_{n+1}}{u_{n}} \ge 1
\ssi
\dfrac{2n}{n+1} \ge1
\ssi 2n\ge n+1\ssi n\ge1
\] donc $(u_n)$ est croissante (à partir du rang 1 donc toujours).
\end{exemple}




\sspartie{\'Etude des variations d'une fonction}

Si $u_n=f(n)$ alors nous pouvons étudier les variations de $f$ sur \Rplus.

Par exemple, si $f$ est croissante sur \Rplus alors ($u_n$) l'est aussi.

\begin{exemple}[6]
\'Etudier les variations de la suite $(u_n)$  définie par $u_n=n^2-5n$ pour $n\ge0$.

\underline{Réponse :} la valeur de $u_n$ est écrite en fonction de $n$ (expression explicite du terme général de la suite) c'est-à-dire 
$u_n=f(n)$ où $f$ peut être définie sur $\intfo{0}{+\infty}$ par $f(x)=x^2-5x$.

J'étudie donc les variations de $f$ :

$f^\prime(x) = 2x-5$ donc 
$f^\prime(x) >0 \iff 2x-5>0 \iff x > \dfrac{5}{\strut2}$.

La fonction $f$ est donc strictement croissante sur \intfo{\dfrac{5}{2}}{+\infty}
et la suite $(u_n)$ est strictement croissante à partir du rang 3.
\end{exemple}


\begin{remarques}
\ding{235} Cette troisième technique ne s'applique qu'aux suites définies explicitement, pas aux suites définies uniquement par récurrence.

\ding{235} Pour les suites définies par récurrence, par exemple par $u_{n+1}=f(u_n)$, il est possible que $f$ soit croissante sans que ($u_n$) le soit.
En fait, si $f$ est croissante, pour que $u_{n+1}\ge u_n$, il faudrait que 
$u_n\ge u_{n-1}$, donc que $u_{n-1}\ge u_{n-2}$ etc. et donc que $u_1\ge u_0$ ce qui n'est pas forcément le cas.
\end{remarques}

\begin{exemple}
Soit ($u_n$) la suite définie par $u_0=2$ et $u_{n+1}=u_n-3$. Alors la
fonction associée à la relation de récurrence (définie sur \R par $f(x)=x-3$) est
croissante mais la suite ($u_n$) est clairement décroissante.
\end{exemple}

\begin{remarque}
Pour étudier les variations de suites définies par récurrence, il faut souvent faire appel à un type de raisonnement logique appelé \og raisonnement par récurrence \fg (au programme de la spécialité mathématiques de Terminale).
\end{remarque}

\partie{Limites de suites (exemples)}

\begin{remarque}
Nous ne ferons cette année que conjecturer les limites des suites, sans les prouver.
\end{remarque}


\spartie{Suites ayant une limite infinie}

\begin{exemple}[6]
Soit $(u_n)$ définie par $u_n=n^2-5n$ pour $n\ge0$. 

Un tableau de valeurs donne :
\[
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c}
n &0 &10 &100 &1000 &10000 &100000
\\\hline
u_n &0 &50 &9500 &995 000 &99 950 000 &9 999 500 000
\end{array}
\]

Il semblerait que les valeurs de $(u_n)$ dépassent n'importe quelle seuil  à partir d'un certain rang.

Par exemple, un tableau de valeurs plus précis suggère que tous les termes de la suite dépasseront un milliard à partir du rang $n=31626$, ce qui peut être prouvé avec une inéquation du second degré.

Nous dirons que la suite $(u_n)$ \textcolor{red}{tend vers} $+\infty$ ou que sa \textcolor{red}{limite} est $+\infty$.

Ceci peut s'écrire ainsi : $\textcolor{red}{\lim\limits_{n \to+\infty}u_n}=+\infty$.
\end{exemple}


\begin{exemple}[6]
Soit $(u_n)$ définie par $u_n=5-8n$ pour $n\ge0$. 

Un tableau de valeurs donne :
\[
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c}
n &0 &10 &100 &1000 &10000 &100000
\\\hline
u_n &0 &-75 &-795 &-7995 &-79995 &-799995
\end{array}
\]

Il semblerait donc que la suite $(u_n)$ tende vers $-\infty$ donc que sa limite soit $-\infty$. 

Ceci peut s'écrire ainsi : $\lim\limits_{n \to+\infty}u_n=-\infty$.
\end{exemple}



\begin{remarque}
Dans le cas des suites, nous pourrions juste écrire 
$\lim u_n$ ou $\lim(u_n)$, sans préciser que $n$ tend vers~$+\infty$.

Cependant vous verrez en Terminale les limites de fonctions, dans ce cas, des écritures telles que 
$\lim\limits_{x \to-\infty}f(x)$ ou $\lim\limits_{x \to-3}f(x)$
pourront être utilisées.
\end{remarque}



\spartie{Suites ayant une limite finie}

\begin{exemple}
Soit $(u_n)$ définie par $u_n=3-\dfrac{1}{n}$ pour $n\ge1$. 

Un tableau de valeurs donne :
\[
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c}
n &1 &10 &100 &1000 &10000 &100000
\\\hline
u_n &2 &2,9 &2,99 &2,999 &2,9999 &2,99999
\end{array}
\]

Il semblerait ici que les valeurs de $(u_n)$ se rapprochent de 3 quand $n$ tend vers l'infini, autrement dit que la limite de $(u_n)$ est 3.

Ceci peut s'écrire ainsi : $\lim\limits_{n \to+\infty}u_n=3$.
\end{exemple}



\spartie{Suites n'ayant pas de limite}

\begin{exemple}
Soit $(u_n)$ définie par $u_n=(-1)^{n}$ pour $n\in\N$.

Un tableau de valeurs donne :
\[
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c}
n &0 &1 &2 &3 &4 &5
\\\hline
u_n &1 &-1 &1 &-1 &1 &-1
\end{array}
\]

Les valeurs de $(u_n)$ alternent entre $-1$ et 1 donc elle ne se rapprochent ni d'un nombre, ni de l'infini.

Nous dirons que la suite $(u_n)$ n'a pas de limite.
\end{exemple}


\begin{remarques}
\ding{235} des suites telles que $(\cos n)$ ou $(\sin n)$ n'ont pas non plus de limite ;

\ding{235} une suite qui a une limite finie est dite convergente ;

\ding{235} une suite non convergente (pas de limite ou une limite infinie) est dite divergente.
\end{remarques}



\spartie{Cas des suites arithmétiques}


\begin{exemple}
Soit $(u_n)$ la suite arithmétique de premier terme $u_0=-700$ et de raison 5.

%Conjecturer la limite de $(u_n)$.

Pour passer d'un terme à son suivant, il faut ajouter 5 : la suite aura pour limite $+\infty$.

Plus précisement,
$u_n = u_0+nr = 5\,n-700$.

Si nous voulons que, par exemple, $u_n > 1 000 000$, il suffit que 
$5\,n-700 > 1 000 000$ donc que $n>\dfrac{1000000+700}{5}$, ce qui se produit à partir du rang $n=200141$.
\end{exemple}

\begin{remarque}
Les suites arithmétiques ont toujours pour limite soit $+\infty$, soit $-\infty$, suivant le signe de $r$.

Seules exceptions : les suites de raison $r=0$\dots
\end{remarque}


\newpage



\spartie{Cas des suites géométriques}


\begin{exemple}
Soit $(u_n)$ la suite géométrique de premier terme $u_0=700$ et de raison 0,1.

Un tableau de valeurs donne :
\[
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c}
n &0 &1 &2 &3 &10 &100
\\\hline
u_n &700 &70 &7 &0,7 &0,00000007 &0,000\dots00007
\end{array}
\]

(la dernière valeur comporte 98 zéros).
Il semblerait donc que $\lim\limits_{n \to+\infty}u_n=0$.
\end{exemple}




\begin{exemple}
Soit $(u_n)$ la suite géométrique de premier terme $u_0=700$ et de raison 2.

Un tableau de valeurs donne :
\[
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c}
n &0 &1 &2 &3 &10 &100
\\\hline
u_n &700 &1400 &2800 &5600 &716800 &8,87 \times 10^{\strut32}
\end{array}
\]

(la dernière valeur est arrondie).
Il semblerait donc que $\lim\limits_{n \to+\infty}u_n=+\infty$.
\end{exemple}




\begin{exemple}
Soit $(u_n)$ la suite géométrique de premier terme $u_0=700$ et de raison $-2$.

Un tableau de valeurs donne :
\[
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c|c}
n &0 &1 &2 &3 &10 &100&101
\\\hline
u_n &700 &-1400 &2800 &-5600 &716800 &8,87 \times 10^{32} &-1,77 \times 10^{\strut33}
\end{array}
\]

(les dernières valeurs sont arrondies).
Il semblerait donc que cette suite n'ait pas de limite.
\end{exemple}





\begin{remarque}
Pour une suite géométrique de premier terme $u_0\neq0$, il y a trois cas de figure :
\begin{itemize}
\item Si $-1<q<1$ alors $\lim\limits_{n \to+\infty}q^n=0$ donc 
$
\lim\limits_{n \to+\infty}u_n=
\lim\limits_{n \to+\infty}u_0\times  q^n
=0$ ;
\item Si $q>1$ alors $\lim\limits_{n \to+\infty}q^n=+\infty$ donc 
$\lim\limits_{n \to+\infty}u_n
=
\lim\limits_{n \to+\infty}u_0\times  q^n
=\pm \infty$ (suivant le signe de $u_0$) ;
\item Si $q<-1$ alors $(u_n)$ n'a aucune limite (alternance des signes et valeur absolue qui augmente).
\end{itemize}
\end{remarque}


\begin{exemple}
Soit $(u_n)$ la suite géométrique de premier terme $u_0=-4$ et de raison 3.
Alors $u_n = -4 \times 3^n$.

Comme $q=3>1$, nous avons 
$\lim\limits_{n \to+\infty}3^n=+ \infty$
donc 
$\lim\limits_{n \to+\infty}u_n=- \infty$.
\end{exemple}


\begin{exemple}
Trouver la limite de la suite de sommes :
$
S_n
=
1+\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{4}+\dfrac{1}{8}+\dfrac{1}{16}
+\dots+\dfrac{1}{2^n}
$.

\underline{Réponse :}
d'après la propriété 2 :
$S_n = \dfrac{1-(1/2)^{n+1}}{1-1/2}
=
2 \left(1-\left(\dfrac{1}{2}\right)^{n+1}\right)
$.

Comme $-1<\dfrac{1}{2}<1$, nous avons 
$\lim\limits_{n \to+\infty}\left(\dfrac{1}{2}\right)^{n+1}=0$
donc
$\lim\limits_{n \to+\infty}S_n=2(1-0)=2$.

Nous pourrions écrire :
$
1+\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{4}+\dfrac{1}{8}+\dfrac{1}{16}
+\dots
=2
$.
\end{exemple}
\end{document}





\spartie{Limites de $\boldsymbol{n}$, $\boldsymbol{n^{2}}$, $\boldsymbol{n^{3}}$ et $\boldsymbol{\sqrt{n}}$}

\begin{exemple}
Soit $u_n=n^{2}$ pour $n\in\N$ et $K$ un réel positif quelconque.
Alors, à partir d'un certain rang, tous les termes de la suite $(u_n)$ sont supérieurs à $K$ car 
$n>\sqrt{K} \impl n^2 > K \impl u_n>K$.

Ceci étant vrai pour un $K$ quelconque ($K=100$, $K=100000$, etc.), on dit que
$\li n{+\infty}n^2=+\infty$.
\end{exemple}

De même :

Les suites 
$(n)$, $(n^2)$, $(n^3)$ et $(\sqrt{n})$ \textbf{divergent} vers $+\infty$ :

\enc{$\li n{+\infty}n=+\infty$}
\enc{$\li n{+\infty}n^{2}=+\infty$}
\enc{$\li n{+\infty}n^{3}=+\infty$}
\encpoint{$\li n{+\infty}\sqrt{n}=+\infty$}


%\begin{remarque}
%
%\end{remarque}
%\Remarque On dira que les suites ($\cos n$), ($\sin n$), ($\tan n$) et ($(-1)^n$) divergent aussi dans le sens où elles n'ont pas de limite (finie ou infinie).





\spartie{Limites de $\boldsymbol{\dfrac{1}{n}}$, $\boldsymbol{\dfrac{1}{n^{2}}}$, $\boldsymbol{\dfrac{1}{n^{3}}}$ et $\boldsymbol{\dfrac{1}{\sqrt{n}}}$}

On admet que les suites 
$\left(\dfrac{1}{n}\right)$, $\left(\dfrac{1}{n^{2}}\right)$, $\left(\dfrac{1}{n^{3}}\right)$ et $\left(\dfrac{1}{\sqrt{n}}\right)$ \textbf{convergent} vers 0 :

\enc{$\li n{+\infty}\dfrac{1}{n}=0$}
\enc{$\li n{+\infty}\dfrac{1}{n^{2}}=0$}
\enc{$\li n{+\infty}\dfrac{1}{n^{3}}=0$}
\encpoint{$\li n{+\infty}\dfrac{1}{\sqrt{n}}=0$}


\begin{exemple}
La suite ($u_n$) de terme général $u_n=3+\dfrac{1}{n}$ ($n\ge1$) converge vers 3.
\end{exemple}

%\spartie{Propriétés des limites de suites}
%\sspartie{Lien avec les fonctions}
%\begin{propriete}
% Si $u_n = f(n)$ et si $\li x{+\infty} f(x)=\ell$ alors $\li n{+\infty} u_n=\ell$.
%\end{propriete}
%
%\begin{exemple}
% On sait que $\li x{+\infty} \e^{-x} = 0$ donc $\li n{+\infty} \e^{n} =0$.
%\end{exemple}
%
%\sspartie{Comparaisons de suites}
%\begin{proprietes}
%\begin{itemize}
% \item si $u_n>v_n$ à partir d'un certain rang et si $\li n\pinfini v_n=\pinfini$ alors
%$\li n\pinfini u_n=\pinfini$
%\item si $u_n<v_n$ à partir d'un certain rang et si $\li n\pinfini v_n=\minfini$ alors
%$\li n\pinfini u_n=\minfini$
%\end{itemize}
%\end{proprietes}
%
%\begin{exemple}
%Soit ($u_n$) la suite de terme général $u_n=n^2+(-1)^n$ pour tout $n\ge0$. 
%Alors on a $u_n\ge n^2-1$ pour tout $n\ge0$ et $\li n\pinfini n^2-1=+\infty$
%donc $\li n\pinfini u_n=+\infty$.
%\end{exemple}
%
%\begin{propriete}%[théorème des gendarmes]
% Si $v_n<u_n<w_n$ à partir d'un certain rang et si 
%$\li n\pinfini v_n=\ell$ et $\li n\pinfini w_n=\ell$ alors
%$\li n\pinfini u_n=\ell$.
%\end{propriete}
%
%\begin{exemple}
%Soit ($u_n$) la suite de terme général $u_n=2+\dfrac{(-1)^n}{n}$ pour tout $n\ge1$. 
%Comme $n>0$, on a $-\dfrac{1}{n} \le\dfrac{(-1)^n}{n} \le \dfrac{1}{n}$ donc 
%$2-\dfrac{1}{n} \le u_n \le2+\dfrac{1}{n}$. Or 
%$\li n{+\infty} 2-\dfrac{1}{n} = \li n{+\infty} 2+\dfrac{1}{n} =2$ d'où
%$\li n{+\infty} u_n=2$.
%\end{exemple}
%
%\sspartie{Suites et ordre}
%\begin{proprietes}
% \begin{itemize}
%  \item si, à partir d'un certain rang $u_n<K$ et si $\li n{+\infty} u_n=\ell$ alors $\ell \le K$.
%  \item si, à partir d'un certain rang $u_n<K$ et si $\li n{+\infty} u_n=\ell$ alors $\ell \le K$.
%  \item si, à partir d'un certain rang $u_n<K$ et si $\li n{+\infty} u_n=\ell$ alors $\ell \le K$.
% \end{itemize}
%
%\end{proprietes}
%
%
%
%\sspartie{Opérations sur les limites}
%Les opérations que l'on peut effectuer sur les limites sont conformes au bon
%sens. Par exemple, si $\li n{+\infty} u_n=-5$ et $\li n{+\infty} v_n=\pinfini$
%alors $\li n{+\infty} \dfrac{u_n}{v_n} =0$ et $\li n{+\infty} \dfrac{v_n}{u_n}
%=-\infty$.
%
%Voici en résumé (!) les différentes opérations possibles :
%
%
%\[
%\begin{array}{c|c|c|c|c}
%\li n{+\infty} u_n & \li n{+\infty} v_n & \li n{+\infty} u_n+v_n & \li n{+\infty} u_nv_n &
%\li n{+\infty} \dfrac{u_n}{v_n} \\\hline
%\ell&\ell'\neq0&\ell+\ell'&\ell\ell'&\ell/\ell'\\\hline
%\ell\neq0&0^+\mbox{ ou }0^-&\ell&0&\pm\infty\\\hline
%0&0&0&0&\mbox{F.I.}\\\hline
%\ell\neq0&\pm\infty&\pm\infty&\pm\infty&0\\\hline
%\pm\infty&\ell\neq0&\pm\infty&\pm\infty&\pm\infty\\\hline
%0&\pm\infty&\pm\infty&\mbox{F.I.}&0\\\hline
%\pm\infty&0^{\pm}&\pm\infty&\mbox{F.I.}&\pm\infty\\\hline
%+\infty&+\infty&+\infty&+\infty&\mbox{F.I.}\\\hline
%-\infty&-\infty&-\infty&+\infty&\mbox{F.I.}\\\hline
%+\infty&-\infty&\mbox{F.I.}&-\infty&\mbox{F.I.}
%\end{array}
%\]
%
%\bigskip
%Les formes indéterminées sont :
%
%\hfil"$-\infty+\infty$"
%\hfil"$0\fois\infty$"
%\hfil"$\infty/\infty$"
%\hfil"$0/0$"
%\hfil
%
%
%\begin{exemples}
%
%\begin{itemize}
%\item Sachant que $\li n{+\infty} n^2=+\infty$ et $\li n{+\infty} \dfrac{5}{n}=0$, on peut dire que 
%$\li n{+\infty}n^2-\dfrac{5}{n} =+\infty$.
%\item On ne peut trouver directement $\li n{+\infty}\dfrac{3}{n}.(5\sqrt n-2)$ (on développe d'abord).
%\end{itemize}
%
%\end{exemples}
%
%
%\spartie{Cas des suites arithmétiques ou géométriques}
%\begin{propriete}%[limite d'une suite arithmétique]
% Si $r>0$ alors $\li n{+\infty} u_n=+\infty$ et si $r<0$ alors $\li n{+\infty} u_n=-\infty$.
%\end{propriete}
%
%
%\begin{propriete}%[limite d'une suite géométrique]
%Les suites géométriques divergent si $q>1$ ou $q<-1$ et convergent vers 0 si $-1<q<1$.
%\end{propriete}
%
%
%\partie{Suites $\boldsymbol{(\ln n)}$, $\boldsymbol{(a^n)}$ où $\boldsymbol{a>0}$ et $\boldsymbol{(n^p)}$ où $\boldsymbol{p}$ entier}
%
%\begin{proprietes}
% On admet les propriétés suivantes :
%\begin{itemize}
% \item
%  \enc{$\li n{+\infty} \ln n = +\infty$}
%
% \item
%  \enc{$\li n{+\infty} a^n = 0$ si $0 \le a<1$}
%  \enc{$\li n{+\infty} a^n = +\infty$ si $a>1$}
%
% \item
%  \enc{$\li n{+\infty} n^p = +\infty$ si $p\ge1$}
%  \enc{$\li n{+\infty} n^p = 0$ si $p\le-1$}
%
% \item
%  \enc{$\li n{+\infty} \dfrac{n^p}{\ln n} = +\infty$ si $p\ge1$}
%  \enc{$\li n{+\infty} \dfrac{a^n}{n^p} = +\infty$ si $a>1$ et $p\ge1$}
%
%\end{itemize}
%
%\end{proprietes}

%\Remarque
%Les deux dernières limites expriment le fait que $(a^n)$ tend plus vite vers $+\infty$ que $(n^p)$ qui elle-même tend plus vite vite vers $+\infty$ que $(\ln n)$.







\end{document}


Soit $a$ un réel.
On dira qu'une suite $(u_n)$ a pour {\bf limite} $a$ si
tout intervalle ouvert contenant $a$ contient tous
les termes de la suite à partir d'un certain rang.

On dira dans ce cas que $(u_n)$ est {\bf convergente}.
Une suite non convergente est {\bf divergente}.


